\documentclass{ctexart}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{calc,intersections,through,backgrounds,positioning,%
    graphs,arrows,decorations.pathmorphing,fit,petri}

\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\lstset{basicstyle=\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{frame=single}

\title{TCP 编程作业报告}

\author{戴臻旸~计53~2015011296}

\begin{document}
\maketitle

\section{概述}
    本次作业中, 我基于 C 实现了命令行界面的上传下载文件, 只支持简单的基础传输.
    对传输的文件大小没有限制, 但是没有断点续传等等功能.\par
    实现中主要注重安全性以及性能, 以及整个框架的可维护性和可拓展性.\par

\section{编译和运行}
    只支持在 Linux 系统下的运行, 其余系统没有测试过.\par
    编译需要 \verb|cmake|, \verb|make| 的支持.
    之后在代码目录下, 执行 \begin{verbatim}
$ mkdir build; cd build; cmake ..; make\end{verbatim}
     %$ \par
    之后在 \verb|build| 目录下有 \verb|server| 和 \verb|client| 程序 
    (我提供用于测试的客户端, 但客户端的代码写的不很注重安全性).
    用法分别如下:
    \begin{description}
    \item[服务器] \verb|./server PORT|, 启动服务器监听 \verb|0.0.0.0:PORT|
    \item[客户端] \verb|./client SRVIP PORT RES_NAME| 向 \verb|SRVIP:PORT| 的服务器请求文件 \verb|RES_NAME|
    \end{description}
    服务器接收到对 \verb|RES_NAME| 文件的请求后, 会从服务器的工作目录下寻找对应文件并发送响应.
    因此如果你使用 \verb|127.0.0.1| 测试, 强烈建议 \verb|server| 和 \verb|client| 工作在不同目录下. \par
    为了实现简单, 只支持英文文件名, 且文件名中不允许包含 \verb|.| 字符 (防止 \verb|..| 攻击的最简单的方法).

\section{协议设计}
    在 IP / TCP 协议之上, 实现一个以消息为单位的应用层协议.
    应用层的消息格式如下图所示
\begin{Verbatim}[baselinestretch=0.75]
0                   1                   2                   3
0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                         Message Type                          |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|               Message Length (including header)               |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|       data...
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{Verbatim}
    应用程序根据 \verb|Message Type| 决定对每个消息的处理方法,
    根据 \verb|Message Length| 完成从字节流的 TCP 每次读且只读一个消息 
    (参见 \verb|rio.[ch]| 和 \verb|msg.[ch]|).\par
\paragraph{Message Type}
    参见 \verb|msg.h|, 我只使用了以下的 \verb|Message Type|
    \begin{lstlisting}[language=C, caption=消息类型]
#define MSG_TYPE_CONTENT_REQUEST 0x10
#define MSG_TYPE_CONTENT_RESPONSE 0x11
#define MSG_TYPE_CONTENT_RESPONSE_LAST 0x13
#define MSG_TYPE_CONTENT_RESPONSE_ERR 0x12
#define MSG_TYPE_CONTENT_RESPONSE_BADREQ 0x14
    \end{lstlisting}
    \verb|REQUEST| 和 \verb|RESPONSE|
    表示这个消息是客户端发给服务器的还是相反.
    服务器的 \verb|RESPONSE| 是给客户端的文件内容,
    一个文件可能被分开到多个消息内由服务器传给客户端,
    最后一个消息的类型是 \verb|RESPONSE_LAST|.
    而 \verb|RESPONSE_ERR| 和 \verb|RESPONSE_BADREQ| 分别表示
    因为服务器原因和客户原因导致的请求失败.\par
    对于 \verb|RESPONSE| 和 \verb|RESPONSE_LAST|, 传输的文件内容放在
    \verb|data| 中.

\section{程序架构设计}
\subsection{程序列表} 参见表 \ref{prog-list}.
    \begin{table}[ht!]
    \label{prog-list}
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{lL}
        common.[ch] & 对于一些常用函数的包装, 如创建连接和致命错误退出
        \\
        rio.[ch] & 借鉴的 csapp 中的 robust io, 包装 socket I/O, 提供可靠 I/O
        \\
        msg.[ch] & 利用 rio.[ch], 将字节流的 TCP 转换成应用层的消息流.
        \\
        client.[ch] & 客户端通用的函数 (本实验中只含连接到服务器)
        \\
        mtserver.[ch] & 多线程服务器的简单通用框架
        \\
        clientmain.c & 客户端的主程序
        \\
        servermain.c & 服务器端的主程序
    \end{tabularx}
    \caption{程序列表}
    \end{table}
\clearpage

\subsection{架构设计}
    采用典型的 B/S 架构, 服务器端是单进程多线程 (master-worker 线程模式).
    一个基本的传输文件过程如图 \ref{basic-proc} 所示.\par
    具体实现可以参考代码, 代码中有详细注释.

    \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \label{basic-proc}
    \begin{tikzpicture}
    [ % begin styles
        >=stealth,
        allowbr/.style={text width=0.3\textwidth,draw=none},
        vh/.style={to path={|- (\tikztotarget)}},
        hv/.style={to path={-| (\tikztotarget)}},
        hlinevshift/.style={to path={-- ++(0,#1) -| (\tikztotarget)}}
    ] % end styles
        % begin nodes
        \matrix[row sep=10mm,column sep=10mm] {
            \node[allowbr,draw=none](n11) {\textbf{用户端}}; &
            \node[allowbr,draw=none](n12) {\textbf{服务器端}}; \\
            & \node[allowbr](n22) {服务器启动, 在某端口监听};\\
            \node[allowbr] (n31) {客户端启动, 连接到服务器}; & \node[allowbr]
            (n32) {服务器 master 线程接受连接, 新建一个 worker 线程处理连接};\\
            \node[allowbr] (n41) {客户端发送消息, 指明请求的资源 \verb|RES_NAME|}; & \\
            & \node[allowbr] (n52) {服务器检查消息合法性, 若不合法直接发送错误响应}; \\
            \node[allowbr] (n61) {接受响应, 其中是文件内容}; & \node[allowbr] (n62)
            {服务器端不断读取文件并发送响应};\\
            & \node[allowbr](n72) {服务器发送最后一个响应消息 \verb|RESPONSE_LAST|};\\
            \node[allowbr](n81) {客户端接收到 \verb|RESPONSE_LAST|, 写完文件,
            关闭连接}; & \node[allowbr](n82) {关闭连接};\\
        };
        % end nodes
        % begin edges
        \graph {
            (n31.east) ->[line width=1mm] (n32.west);
            (n32.west) ->[line width=1mm] (n41.east);
            (n41.east) ->[line width=1mm] (n52.west);
            (n52.south) ->[line width=1mm] (n62.north);
            (n62.west) ->[line width=1mm] (n61.east);
            (n62.south) ->[line width=1mm] (n72.north);
            (n72.west) ->[line width=1mm] (n81.east);
            (n72.south) ->[line width=1mm] (n82.north);
        };
        % end edges
    \end{tikzpicture}
        \caption{一个简单的传输过程}
    \end{figure}

\end{document}

